\section{Campi Vettoriali e Proprietà dei SD a t. con. autonomi}%
\label{sub:Campi Vettoriali in SD a tempo continuo}
Prendiamo il solito sistema:
\[
    \begin{dcases}
	\frac{\text{d} \vect{x}}{\text{d} t} = F(\vect{x}, t)\\
	\vect{x} (t_0) = \vect{x}_0
    \end{dcases}
\] 
I campi di esistenza di tutte le quantità sono:
\[
    \vect{x}  \in \mathbb{R}^n; \quad F: I \times \mathbb{R}^n\to \mathbb{R}^n; \quad F \in C^r \ (r\ge 1)
.\] 
Assumiamo che le soluzioni siano definite globalmente, tale sistema dinamico viene spesso chiamato \textcolor{red}{Campo Vettoriale}.\\
Facciamo un esempio per capire da dove nasce l'idea che il sistema possa presentare un campo vettoriale.
\begin{exmp}[Campo Vettoriale in $\mathbb{R}^2$]
    \marginpar{
        \captionsetup{type=figure}
            \incfig{8_1}
	    \caption{\scriptsize Andamento della soluzione (ipotetica) e campo vettoriale nel punto $P$ che appartiene alla traiettoria.}
        \label{fig:8_1}
    }
    \[
        \begin{dcases}
	    \frac{\text{d} x_1}{\text{d} t} =F_1(x_1,x_2,t)\\
	    \frac{\text{d} x_2}{\text{d} t} = F_2(x_1, x_2, t)
        \end{dcases}
    \] 
    Supponiamo di aver trovato una soluzione particolare $\vect{x}_s(t)$ con condizioni iniziali $V_0 = (x_{10}, x_{20})$.\\
    Preso un punto appartenente alla soluzione (o orbita) $P(t, x_1, x_2)$ si ha che la tangente alla curva ha come componenti $\left.(F_1, F_2)\right|_{P}$. Questo vettore tangente definisce il campo vettoriale e può essere associato ad ogni punto dell'orbita.
\end{exmp}
\noindent
Dobbiamo aggiungere che, lo stesso sistema proiettato nello spazio delle fasi senza la componente temporale sarebbe una varietà schiacciata in due dimensioni. In questa proiezione può sembrare che le orbite si sovrappongano, questo in realtà non avviene: è dovuto all'aver effettuato una proiezione del moto reale.\\
Generalmente nel corso avremmo a che fare con SD autonomi.
\subsection{Proprietà dei sistemi dinamici a tempo continuo autonomi}%
\label{sub:Proprietà dei sistemi dinamici a tempo continuo autonomi}
Prendiamo il problema:
\[
	\frac{\text{d} \vect{x}}{\text{d} t} = F(\vect{x})
.\] 
Con le opportune condizioni iniziali e
\[
    F \in C^r \ (r\ge 1); \ x \in \mathbb{R}^n; \ F:\mathbb{R}^n\to \mathbb{R}^n
.\] 
Chiamiamo l'intervallo di esistenza della soluzione con il nome $I$.
\begin{thm}[Invarianza per Shift]
    Sia $\vect{x}_s(t)$ una soluzione dell'IVP per un SD a tempo continuo autonomo con le opportune condizioni iniziali. Allora: 
    \[
	\vect{x}_s(t+\tau) \text{ con } t + \tau  \in I 
    \] 
    è soluzione.
\end{thm}
\noindent
\begin{proof}
    Calcoliamo la quantità:
    \[
	\frac{\text{d} \vect{x}_s(t+\tau)}{\text{d} t} 
    .\] 
    Per vedere se corrisponde anch'essa alla soluzione del problema. La dimostrazione si conclude con il semplice cambio di variabili:
    \[
        t' = t + \tau  \implies  \frac{\text{d} }{\text{d} t} = \frac{\text{d} }{\text{d} t'} 
    .\] 
    Infatti inserendo nella equazione differenziale otteniamo:
    \[
	\frac{\text{d} \vect{x}_s(t')}{\text{d} t'} = F(\vect{x}_s(t'))
    .\] 
    Che ci dice appunto che la soluzione traslata è ancora soluzione.
\end{proof}
\begin{thm}[Unicità della soluzione]
    Dato il sistema dinamico a tempo continuo autonomo:
    \[
	\frac{\text{d} \vect{x}}{\text{d} t} = F(\vect{x}); \qquad F \in C^r \ (r\ge 1); \quad \vect{x}\in\mathbb{R}^n
    .\] 
    Allora $\forall \ \vect{x}_0 \in U \subset \mathbb{R}^n$ ($U$ l'insieme delle soluzioni) $\exists$ soltanto una unica soluzione (orbita) che passa per $\vect{x}_0$.
\end{thm}
\begin{proof}
    Supponiamo esistano due soluzioni passanti per lo stesso punto $\vect{x}_0$:
    \[
        \vect{x}_1 \neq \vect{x}_2: 
	\begin{cases}
	    \vect{x}_1(t_1)=\vect{x}_0\\
	    \vect{x}_2(t_2)=\vect{x}_0
	\end{cases}
    .\] 
    Definiamo allora 
    \[
	\vect{y}_2(t)=\vect{x}_2(t+t_2-t_1)
    .\] 
    Questa è ancora soluzione del sistema autonomo (per il teorema di invarianza sotto shift temporale), inoltre gode della proprietà:
    \[
	\vect{y}_2(t_1)=\vect{x}_2(t_2)=\vect{x}_0
    .\] 
    Ma al tempo $\vect{t_1}$ per ipotesi anche la soluzione $\vect{x}_1$ verifica la condizione iniziale.\\
    Tuttavia per il teorema di unicità della soluzione di un IVP fissate le condizioni iniziali (anche il tempo\ldots) si deve avere:
    \[
	\vect{x_1} (t)=\vect{y_2} (t) = \vect{x}_2(t+t_2-t_1)
    .\] 
    Questo implica che le soluzioni $\vect{x}_1$ e $\vect{x}_2$ sono uguali: assurdo.
\end{proof}
\noindent
\subsection{Flusso di fase e Campi Vettoriali}%
\label{sub:Flusso di fase e Campi Vettoriali}
Prendiamo un SD a tempo continuo autonomo e consideriamo il flusso di fase di questo sistema con tutte le proprietà già discusse in precedenza. \\
\begin{thm}[Flusso e Campo Vettoriale]
    La relazione tra il flusso di un sistema dinamico a tempo continuo autonomo ed il suo Campo vettoriale $F$ è:
    \[
	F(\vect{x})=\left.\frac{\partial \varphi (t, \vect{x})}{\partial t} \right|_{t=0}
    \] 
\end{thm}
\noindent
\begin{exmp}[Sulla relazione flusso-$F$]
    Dato il campo vettoriale definito dalle seguente equazione differenziale:
    \[\begin{dcases}
	\frac{\text{d} x}{\text{d} t} = x^2 \\
	x(0)=x_0
    \end{dcases}\] 
    In questo caso si ha il seguente flusso di fase:
    \[
	\varphi (t, x_0)= x(t)= \frac{x_0}{1-x_0t}
    \] 
    Dobbiamo notare che tale flusso non è definito su tutto $\mathbb{R}$:
    \begin{itemize}
	\item $x_0>0 \implies  \ ] \ -\infty, \frac{1}{x_0} \ [$ è l'intervallo di definizione.
	\item $x_0<0 \implies  \ ] \ \frac{1}{x_0}, \infty \ [$ è l'intervallo di definizione.
	\item $x_0=0 \implies\ \mathbb{R} $ è l'intervallo di definizione.
    \end{itemize}
    Si verifica immediatamente che, prendendo uno dei due casi non banali, la relazione tra flusso e campo vettoriale è rispettata (semplicemente derivando).
\end{exmp}
\noindent
\begin{thm}[Relazione flusso-campo vettoriale per SD autonomi]
    Sia $\varphi (t,\vect{x}_0)$ associato all'IVP:
     \[\begin{dcases}
	 \frac{\text{d} \vect{x}}{\text{d} x} = F(\vect{x})\\
	 \vect{x} (0)=\vect{x}_0
    \end{dcases}\] 
    Allora vale la relazione:
    \[
	\frac{\partial \varphi (t, \vect{x}_0)}{\partial t} = F(\vect{x})
    \] 
\end{thm}
\noindent
\begin{proof}
    \begin{equation}
    \begin{aligned}
	\frac{\partial \varphi (t, \vect{x}_0)}{\partial t} =&
	\lim_{\epsilon \to 0}  \frac{\varphi (t+\epsilon, \vect{x}_0)- \varphi (t, \vect{x}_0)}{\epsilon}=\\
	=& \lim_{\epsilon \to 0} \frac{\varphi (\epsilon, \varphi (t, \vect{x}_0))- \varphi (t, \vect{x}_0)}{\epsilon}
	\label{eq:9_1}
    \end{aligned}
    \end{equation}
Visto che valgono le seguenti:
\[
    \varphi (t,\vect{x}_0)=\vect{x} (t); \qquad \varphi (t, \vect{x}_0)=\varphi (0, \varphi (t, \vect{x}_0))
\] 
Allora possiamo sviluppare ulteriormente il calcolo \ref{eq:9_1}:
\[\begin{aligned}
    \frac{\partial \varphi (t, \vect{x}_0)}{\partial t} &= 
    \lim_{\epsilon \to 0} \frac{\varphi (\epsilon, \vect{x}(t)) - \varphi (0, \varphi (t, \vect{x}_0))}{\epsilon} = \\
							&= \lim_{\epsilon \to 0} \frac{\vect{x}(t + \epsilon) - \vect{x} (t)}{\epsilon} =
							\frac{\text{d} \vect{x}}{\text{d} t} =F(\vect{x})
.\end{aligned}\]
\end{proof}
\noindent
